% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[a4paper, german, 12pt, onecolumn, oneside,bibliography=totoc,listof=totoc]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx} % Einbindung von Grafiken (pdf, png, jpg)
\usepackage{float}            % bietet Option [H] für bombenfestes Verankern
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[ngerman]{babel}   % Silbentrennung nach der neuen deutschen Rechtschreibung, z.B.: Sys-tem
%\usepackage{amstext}         % für Klartext via \text{} in Formeln
\usepackage{color}						% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Colors
\usepackage[hang,small,bf]{caption} % http://radio.wihome.net/wiki/?article=LaTeX:captions
\usepackage{amsmath}
\usepackage[safe]{tipa}
\usepackage{subfig}
\usepackage{comment}

\usepackage[pdftex]{hyperref}	% für "klickbare" Verlinkung im Dokument
\hypersetup{
    %bookmarks=true,        % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={Phoneme-Erkennung mit Hilfe von Hidden-Markow-Modellen als Grundlage für Sprecherunabhängige Spracherkennung},    % title
    pdfauthor={Tolleiv Nietsch},     % author
    pdfsubject={},   % subject of the document
    pdfcreator={Tolleiv Nietsch},   % creator of the document
    pdfproducer={TU Chemnitz}, % producer of the document
    pdfkeywords={ipv4,ipv6,mobileip,udp,tcp,rtp,fec,arq,mpeg-ts,drm,flute}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links
    citecolor=black,        % color of links to bibliography
    filecolor=black,      % color of file links
    urlcolor=black           % color of external links
}

\usepackage[square]{natbib}
%\bibpunct{(}{)}{;}{a}{,}{,}
\bibliographystyle{natdin}
\usepackage{multicol}

\usepackage[printonlyused]{acronym}
\renewcommand{\bflabel}[1]{\normalfont{\normalsize{#1}}\hfill}

\usepackage{parskip}          % zw. Absätzen: eine knappe Leerzeile statt hängender Einzüge
\usepackage{makeidx}          % Package zur Indexerstellung
\usepackage{todonotes}				% bringt den todo befehl mit
\let\oldtodo = \todo
\renewcommand{\todo}[1]{{\oldtodo[size=\scriptsize]{#1}}}
\def\argmax{\operatorname*{arg\,max}}
\def\argmin{\operatorname*{arg\,min}}

\newenvironment{packed_enumerate}{
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}}{\end{enumerate}
}

\renewcommand{\figurename}{Abb.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Größenanpassungen
%
\setlength{\unitlength}{1cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\textwidth}{16.1cm}
\setlength{\topmargin}{-1.2cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\columnsep 0.5cm
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\nosubsubsection}[1] {{\textit{#1}}\newline}
\newcommand{\footnoteremember}[2]{
  \footnote{#2}
  \newcounter{#1}
  \setcounter{#1}{\value{footnote}}
} \newcommand{\footnoterecall}[1]{
  \footnotemark[\value{#1}]
} 

\sloppy                       % großzügiger Zeilenumbruch 
\makeindex 

\begin{document}
\pagestyle{empty}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}\normalsize

\subsection*{Skalierbare Item Recommendation in Big-Data und Suchindexen}

Passende Personalisierung der auf Webseiten, Online-Shops oder Portalen verfügbaren Informationen wird zu einer zunehmende Herausforderung für Unternehmen.
Große Player wie Amazon und Google machen es seit Jahren vor und arbeiten ständig an der Verbesserung ihrer Empfehlungslogik. Als sinnvoller Ansatz scheint es daher, die vorhandenen offenen Suchlösungen, zB. Lucene bzw. Apache Solr, und offene Machine-Learning Bibliotheken, zB. Apache Mahout, gemeinsam zur Lösung dieser Herausforderungen zu nutzen.

Hierzu sollen in der Arbeit die Möglichkeiten der Integration von Recommendation-Engines und Suchindexen untersucht werden. Neben der Vorstellung der existierenden Recommendation-Ansätze und Algorithmen, soll dafür vor allem das Suchergebnis-Boosting und die Kombination verschiedener Algorithmen zu diesem Zweck ausgearbeitet werden.

Mit Hilfe der gewonnen Erkenntnisse soll eine Beispielapplikation implementiert werden, welche durch die Aufzeichnung des Nutzerverhaltens beim Gebrauch einer Webseite entsprechende Anpassungen bei der Generierung von Suchergebnissen ermöglicht.

Ausgeschrieben ist die Arbeit durch die AOEmedia GmbH, ansässig auf der Borsigstr. 3 in 65205 Wiesbaden. Betreut wird die Arbeit  durch Dipl. Inf. Daniel Pötzinger <daniel.poetzinger@aoemedia.de>.



\end{document}
