\subsubsection{Ähnlichkeitsmaße}
\label{sec:similarities}

\paragraph{\addtoindex{Euklidische Distanz}} Die naheliegendste Form zur Bestimmung der Ähnlichkeit zwischen zwei Spalten oder zwei Zeilen der User-Item Matrix ist es, deren Abstand im $n$-dimensionalen euklidischen Raum, gem. Formel (\ref{form:eukildsim}) zu nutzen.
\begin{align}
\label{form:eukildsim}
dist(a,b) & = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (a_i - b_i)^2} \\
sim(a,b) & = \frac{1}{1+dist(a,b)} \label{form:disttosim}
\end{align}

Hierbei ist $n$ die Anzahl der Dimensionen und $a_i$ bzw. $b_i$ beziehen sich auf das  $i^{te}$ Attribut der Objekte, resp. die Ratings der Nutzer. Um den Distanzwert zu einem Maß der Ähnlichkeit mit einem Wertebereich von $1$ (starke Korrelation) bis $0$ (keine Korrelation) umzuformen, kann Formel (\ref{form:disttosim}) genutzt werden.

Aus der Verallgemeinerung dieser Berechnung, der sog. \textit{Lr-Norm} bzw. dem \textit{Minkowski Abstand}, ergeben sich weitere Abstandsmaße. Die sog. \textit{L1-Norm} (auch \textit{City-Block-} oder \textit{Manhattan-Distanz}) entspricht $r=1$, $r=2$ entspricht dem o.g. euklidische Abstand und $ r=\infty $ entspricht dem \textit{Tschebyscheff-Abstand}. \citep{hb_02}
\begin{align}
\label{form:minkowskisim}
dist(a,b) & = \sum_{i=1}^{n} (\left| a_i - b_i \right|^r)^\frac{1}{r}
\end{align}
% http://www.fernuni-hagen.de/imperia/md/content/ls_statistik/kurse/00883_lp2.pdf
% Anwendung finden die verschiedenen Abstandsmaße zum Beispiel in XXXXXX \todo{Anwendungsbeispiele raussuchen}

\paragraph{\addtoindex{Pearson-Korrelation}} Ein Problem bei der Berechnung mit der euklidischen Distanz ist, dass die Mittelwerte und Varianzen der Bewertungen einzelner Nutzer voneinander abweichen können obwohl diese vergleichbare ``Interessen'' haben (vgl. \citep[Kap. 2]{pci}). Dieser Mangel wird mit Hilfe der \textit{Pearson-Korrelation} (\ref{form:pearsonsim}) beseitigt.  Ihr Wertebereich reicht von $1$ (starke Korrelation) bis $-1$ (starke negative Korrelation). Vor Allem bei der Bestimmung von nutzerbasierten Ähnlichkeiten konnten mit ihr in vielen Fällen sehr gute Ergebnisse erzielt werden. Zudem existieren zahlreiche Erweiterungen, um zum Beispiel die Gewichtung von Übereinstimmungen bei der Bewertung von kontroversen Elementen stärker hervorzuheben. \citep[Kap. 2.1]{rs} \citep{hb_02}

\begin{align}
\label{form:pearsonsim}
sim(a,b) & = \frac{\sum_{p \in P} (r_{a,p}-\bar{r_a})(r_{b,p}-\bar{r_b})}{\sqrt{\sum_{p \in P} (r_{a,p}-\bar{r_a})^2 }\sqrt{\sum_{p \in P} (r_{b,p}-\bar{r_b})^2 }}
\end{align}

\paragraph{\addtoindex{Kosinus-Ähnlichkeit}}\label{sec:cossim} Ein weiterer Ansatz, der sich zum Standardmaß bei der Abbildung von Element- bzw. Item-Ähnlichkeit entwickelt hat, ist die \textit{Kosinus-Ähnlichkeit} (\ref{form:cossim}). Die Distanz zwischen zwei Vektoren entspricht dabei dem zwischen ihnen aufgespannten Winkel, entsprechend steigt die Ähnlichkeit von Vektoren wenn diese in die gleiche Richtung zeigen. 
\begin{align}
\label{form:cossim}
sim(a,b) & = \frac{a \cdot b}{\|a\| \|b\|}
\end{align}
Der Wertebereich des erzeugten Ähnlichkeitsmaßes liegt zwischen $1$ (starke Korrelation) und $0$ (keine Korrelation) wenn die genutzten Ausgangsvektoren nur positive Werte haben. Dies ist zum Beispiel der Fall bei den oft üblichen 5 Stern Rating-Skalen oder beim Vergleich von Textdokumenten anhand der Vorkommen einzelner Wörter. Das Maß reicht bis $-1$ für starke negative Korrelationen wenn auch negative Werte genutzt werden. \citep{rs}[Kap. 2.2]

\paragraph{\addtoindex{Jaccard-Koeffizient}} Liegen Ratings nur als binäre Werte vor, kann die Ähnlichkeit zweier Elemente durch das Verhältnis der Schnittmenge zur Vereinigungsmenge dieser definiert werden. Der Wertebereich des sog. \textit{Jaccard-Koeffizienten} (\ref{form:jaccardsim}) liegt ebenso zwischen $1$ und $0$. Verwendung findet er auch wenn die Werte wenig Informationen tragen, die Information ob ein Nutzer eine Bewertung abgegeben hat im Zentrum der Betrachtung steht oder durch die Rating-Werte Beziehungen zwischen Nutzern und Elementen (im Sinne eines Graphen) ausgedrückt werden. Erweitert wird der Jaccard-Koeffizent vom \textit{Tanimoto-} und vom \textit{\addtoindex{Dice-Koeffizienten}} (vgl. \citep{bogers09}). \citep[Kap. 3.1]{rs} \citep{pci}
\begin{align}
\label{form:jaccardsim}
sim(A,B) & = \frac{|A \cap B|}{|A \cup B|}
\end{align}

Welches der Distanzmaße für eine konkrete Anwendung genutzt werden sollte kann nicht pauschal beantwortet werden. Bei der Bestimmung von nutzerbasierten Ähnlichkeiten stellt in vielen Fällen die Peason-Korrelation einen guten Ausgangspunkt dar, beim Vergleich von Elementen ist die Kosinus Ähnlichkeit oft eine gute Wahl, aber in jedem Fall muss die Wahl eines Maßes immer mit einer entsprechenden Evaluation gegenüber anderen Maßen kontrolliert werden (vgl. Abschnitt \ref{sec:measures} u. \ref{sec:evaluation}).
\todo[color=green!40]{MAE dazu?}
% \paragraph{\addtoindex{Likelihood-Funktion}}